---
title: "Conceptual Exercises of Chapter 10"

output:
  github_document:
    pandoc_args: --webtex
    html_preview: false
    toc: true
    toc_depth: 3
---

# Question 1

## 1a

Prove (10.12):
$$
\frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - x_{i'j}) ^ 2
= 2 \sum_{i \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2
$$

其中：
$$
\bar x_{kj} = \frac1{|C_k|} \sum_{i \in C_k} x_{ij}
$$

证明：

等式左边引入 $\bar x_{kj}$ 项并展开：
$$
\frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - x_{i'j}) ^ 2 \\

= \frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p [(x_{ij} - \bar x_{kj}) - (x_{i'j} - \bar x_{kj})] ^ 2 \\

= \frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p [(x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2 + (x_{i'j} - \bar x_{kj}) ^ 2 - 2 (x_{ij} - \bar x_{kj})(x_{i'j} - \bar x_{kj})] \\

= \frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2 + \frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{i'j} - \bar x_{kj}) ^ 2 - \frac2{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj})(x_{i'j} - \bar x_{kj})  \tag{1}
$$

由于
$$
\frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2
$$

实际上是
$$
\frac1{|C_k|} \sum_{i=1}^{C_k} \sum_{i'=1}^{C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2
$$

且 $(x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2$ 与 $i'$ 无关，所以有：
$$
\frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2 \\

= \frac{|C_k|}{|C_k|} \sum_{i=1}^{C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2 \\

= \sum_{i=1}^{C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2
$$

对于 $i'$ 项的处理与上面相同，两项将下标统一为 $i$ 后值相同，可以合并，再代入(1)式得：
$$
\frac1{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - x_{i'j}) ^ 2 \\

= 2\sum_{i=1}^{C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj}) ^ 2 - \frac2{|C_k|} \sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj})(x_{i'j} - \bar x_{kj})   \tag{2}
$$

我们看上式中第2项：
$$
\sum_{i,i' \in C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj})(x_{i'j} - \bar x_{kj}) \\

= \sum_{i=1}^{C_k} \sum_{i'=1}^{C_k} \sum_{j=1}^p (x_{ij} - \bar x_{kj})(x_{i'j} - \bar x_{kj}) \\

= \sum_{j=1}^p \sum_{i=1}^{C_k} \sum_{i'=1}^{C_k} (x_{ij} - \bar x_{kj})(x_{i'j} - \bar x_{kj}) \\

= \sum_{j=1}^p \sum_{i=1}^{C_k} \left[ |C_k| (x_{ij} - \bar x_{kj}) \sum_{i'=1}^{C_k} (x_{i'j} - \bar x_{kj}) \right]  \tag{3}
$$


结合 $\bar x_{kj}$ 的定义，可知上式中：
$$
\sum_{i'=1}^{C_k} (x_{i'j} - \bar x_{kj}) 

= \sum_{i'=1}^{C_k} x_{i'j} - \sum_{i'=1}^{C_k} \bar x_{kj} 

= 0
$$

所以式 (3) 的值为0，再代入式 (2)，正是书中 (10.12) 式。

证明式 (3) 恒等于0的 R 验证：
```{r}
subprodsum <- function(inp) {
  m <- mean(inp)
  x1 <- inp - m
  x2 <- inp - m
  df <- expand.grid(x1 = x1, x2 = x2)
  df$y <- df$x1 * df$x2
  return(sum(df$y))
}

subprodsum(c(1.764, 3.22, 87.22, 232, 29.223, 100.92))
subprodsum(rnorm(100, mean = 5, sd = 8))
subprodsum(runif(33, 3, 8))
```

